**氯化铯**是一种无机盐，分子式为CsCl。氯化铯型结构是一种很重要的[晶体结构](../Page/晶体结构.md "wikilink")。

## 制法

氯化铯可通过[氢氧化铯或](../Page/氢氧化铯.md "wikilink")[碳酸铯与](../Page/碳酸铯.md "wikilink")[盐酸反应并](../Page/盐酸.md "wikilink")[重结晶提纯制得](../Page/重结晶.md "wikilink")。

1.  CsOH + HCl → CsCl + H<sub>2</sub>O
2.  Cs<sub>2</sub>CO<sub>3</sub> + 2 HCl → 2 CsCl + 2 H<sub>2</sub>O +
    CO<sub>2</sub>

## 晶体结构

[CsCl_crystal.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CsCl_crystal.png "fig:CsCl_crystal.png")
氯化铯[晶體是](../Page/晶體.md "wikilink")[簡單立方](../Page/簡單立方.md "wikilink")[晶體](../Page/晶體.md "wikilink")。采取这种晶体结构的化合物包括CsCl，[CsBr](../Page/溴化铯.md "wikilink")，[CsI](../Page/碘化铯.md "wikilink")，[TlCl](../Page/氯化亚铊.md "wikilink")，[TlBr和](../Page/溴化亚铊.md "wikilink")[NH<sub>4</sub>Cl等](../Page/氯化铵.md "wikilink")。

## 物理性质

|         |       |       |       |       |       |       |       |       |       |       |       |       |
| ------- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- |
| Т (°C)  | 0     | 10    | 20    | 25    | 30    | 40    | 50    | 60    | 70    | 80    | 90    | 100   |
| S (重量％) | 61.83 | 63.48 | 64.96 | 65.64 | 66.29 | 67.50 | 68.60 | 69.61 | 70.54 | 71.40 | 72.21 | 72.96 |

在水中的溶解度

## 化学性质

由氯化铯制备硫酸铯时，在浓硫酸或硫酸氢铯加热，温度为550-700℃：

1.  2 CsCl + H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> → Cs<sub>2</sub>SO<sub>4</sub>+
    HCl
2.  CsCl + CsHSO<sub>4</sub> → Cs<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> + HCl

氯化铯可与其他多种氯化物形成复盐。例子包括2CsCl·BaCl<sub>2</sub>，2CsCl·CuCl<sub>2</sub>,
CsCl·2CuCl和CsCl·LiCl等。 或与卤素互化物反应：

1.  CsCl + ICl<sub>3</sub> → Cs\[ICl<sub>4</sub>\]

## 工业制法

在工业上，氯化铯可用铯榴石制备： 在加热条件下，用盐酸处理，得到氯化铯。
之后用三氯化锑、氯化碘或氯化铈(IV)精制，得到难溶的复盐，后用硫化氢处理。

1.  CsCl + SbCl<sub>3</sub> → CsSbCl<sub>4</sub>
2.  2 CsSbCl<sub>4</sub> + 3 H<sub>2</sub>S → 2 CsCl +
    Sb<sub>2</sub>S<sub>3</sub> + 8 HCl

重结晶后的Cs\[ICl<sub>2</sub>\]（或Cs\[ICl<sub>4</sub>\]）通过热分解，也可制备高纯度的氯化铯。

1.  Cs\[ICl<sub>2</sub>\] → 2 CsCl + ICl

## 用途

氯化铯在原子能工业中和氯化钚配对，熔盐电解制备金属钚。氯化铯溶液在生物研究上广泛用于离心分离病毒和其他分子。很稀的氯化铯能提高乙酰胆碱酯酶的活性。
1.用作分析试剂，如作显微镜分析、光谱分析试剂。还用于医药工业、铯盐制造、X射线荧光屏和光电管材料。
2.气相色谱固定液，用于三价铬和镓的点滴分析、二联苯和三联苯的高温色谱分析。用于制取金属铯、铯盐和及作为铯单晶的原料。\[1\]

## 参考文献

<references />

[Category:铯化合物](../Category/铯化合物.md "wikilink")
[Category:氯化物](../Category/氯化物.md "wikilink")
[Category:碱金属卤化物](../Category/碱金属卤化物.md "wikilink")

1.